---
templateKey: article
title: “这些不是21世纪的法治中国会发生的事情” | 八月事件防腐剂
slug: this-is-what-china-happens
date: 2020-09-26T12:59:05.300Z
description: ""
featuredpost: true
featuredimage: /img/4e6d3436-9347-42cc-8e14-4b024fe78fb8.webp
trending: 4
isbrief: false
columnist: 月度事件防腐剂
tags:
  - ngocn
  - 防腐剂
contributors:
  - type: author
    name: 糖
  - type: 编辑
    name: 影子、COCO、Laitek, 小曹
  - type: author
    name: 小曹
  - name: 哈哈机
    type: author
---
[](https://matters.news/)

- - -

### **【全球示威活动遍地开花】**

> ***BLM及其反响余音绕梁***

8月9日，白罗斯举行总统大选，卢卡申科(Alexander Lukashenko)再度连任成功，并声称自己获得84%的选票。这一结果引发了白罗斯全国关于抗议选举舞弊的示威；**截至目前（9月3日），针对政府选举舞弊的示威仍然持续；**欧盟多国与港台两地的政府及媒体皆对此事皆予以高度关注。

7月18日，泰国开始爆发大规模示威，要求总理巴育下台、解散国会及改革王室等要求；也有学生对君主制提出了10项改革方案，挑战君主立宪制；在此期间学生更[同时改编或换装《哈姆太郎》、《饥饿游戏》与《哈利波特》等主题表达诉求](https://www.hk01.com/%E7%86%B1%E7%88%86%E8%A9%B1%E9%A1%8C/514630/%E5%93%88%E5%A7%86%E5%A4%AA%E9%83%8E%E7%82%BA%E4%BD%95%E6%88%90%E6%B3%B0%E5%9C%8B%E7%A4%BA%E5%A8%81-%E5%90%89%E7%A5%A5%E7%89%A9-%E5%8C%96%E8%BA%AB%E5%93%88%E5%88%A9%E6%B3%A2%E7%89%B9%E8%A7%92%E8%89%B2%E6%9C%AA%E4%BF%82%E6%9C%80%E8%AB%B7%E5%88%BA)。8月16日，泰国市民举行集会要求修宪，这一系列的社会运动**是自2014年泰国政变以来最大的示威活动**。

![](https://assets.matters.news/embed/4e6d3436-9347-42cc-8e14-4b024fe78fb8.jpeg)

此前港、台、泰三地因理念相近而成立了“奶茶联盟”(Milk Tea Alliance)，图为在台北的国际及在地学生对于泰国示威运动的街头声援。 / 图源：UDN新闻网 / 新闻参考：https://www.reuters.com/article/us-asia-protests/pro-democracy-milk-tea-alliance-brews-in-asia-idUSKCN25E102

8月4日傍晚，黎巴嫩首都贝鲁特港口地区发生两起大型爆炸事故，事故造成了超过220人死亡，逾7000人受伤，大量人员下落不明。后经调查得知**黎巴嫩海关曾至少6度发函请求司法部门裁定将存放港区的硝酸铵转运却一直没有回复**。爆炸事故发生后，黎巴嫩人民认为此次的爆炸与政府的腐败与管理不善有关，加之连月来的经济不振，故8月6日晚贝鲁特民众发起大规模反政府示威、要求政府下台。**8月10日，黎巴嫩总理带领政府集体辞职。**

八月，南韩疫情升温，政府提出医体改革，扩充公立医学院、增收医学生名额。**这一决策招致了南韩医生的反对，大批医护人员自21日分批发起罢工**；而同样是在八月的**菲律宾**，**一周之内有两名维权人士遇害**，据统计，菲律宾在2019年内有43名维权人士遇害；在美国，因近日黑人男子布莱克(Jacob Blake)在威斯康星州(Wisconsin)被白人警员连续开枪射伤的案件，美国境内反种族歧视的示威活动(BLM❶)在弗洛伊德案件之后持续进行。

8月28日也是民权领袖马丁路德金《我有一个梦想》演说57周年，当日有示威者在林肯纪念堂举行千人集会，同时有多名NBA、棒球、足球球员罢赛以声援示威；同日下午，饰演超级英雄系列《黑豹》男主之好莱坞黑人明星博斯曼(Chadwick Boseman)因大肠癌病逝于家中；其曾在2019年美国演员工会奖的颁奖典礼上致辞表示，**在《黑豹》这部电影里“我们（黑人）终于能扮演一个 ‘完整而独立的人类’ ”**。

![](https://assets.matters.news/embed/817ad7ec-400c-4275-b9f6-cd876cbb1d65.jpeg)

八月全球示威活动时间线 / 图源：N记糖糖

> ***性平之路漫漫***

```

```

7月5日凌晨，**许国利在杭州市江干区三堡北苑家中，趁妻子熟睡之际将其杀害**，分尸后分散抛弃，部分身体组织通过马桶冲入化粪池。8月6日，杭州市人民检察院以涉嫌故意杀人罪，依法对犯罪嫌疑人许国利批准逮捕。杭州杀妻案因其作案人手段之残忍而备受关注，该案的细节也因此成为网友的段子：“两吨水警告”、“绞肉机警告”、“化粪池警告”成为部分网友恐吓女性不遵从其男性伴侣的流行用语。

![](https://assets.matters.news/embed/e5fa567d-bb59-4944-99f9-22dd24544900.png)

一则“老婆在跳舞、老公在做饭”的抖音上网友评论截图

7月18日，一南京应届女大学生于云南勐海失联。2020年8月4日，勐海县公安局发布案情通报称，已于南京抓获洪某、张某光、曹某青，并于当日在勐海县城郊外山林中找到了被掩埋的该女大学生的尸体。警方初步查明，**三人在南京合谋，张某光、曹某青前往勐海县于7月9日将该女大学生骗至郊外山林并杀害。**

**7月20日，四川安岳警方接到一屈姓男子报警，称其妻子于7月19日失踪。**经调查，公安机关发现报案人屈某某有重大作案嫌疑。7月25日，经审查，犯罪嫌疑人屈某某供述了“7月19日凌晨，趁妻子熟睡时将其杀害”的犯罪事实。8月7日，四川省安岳县人民检察院依法以涉嫌故意杀人罪对犯罪嫌疑人屈某某批准逮捕。

8月16号，微博上一用户名为“灯塔水母君”的博主发微博，称于8月15日目击弹簧刀乐队贝斯手性骚扰女乐迷。之后弹簧刀乐队第一时间私信该博主道歉，并发布微博公开道歉，决定开除乐手。然而，随着舆论发酵，弹簧刀乐队删除了之前的道歉微博，声称调取了酒吧内的监控，乐队贝斯手是被诬陷。**该贝斯手的妻子发表声明称知道自己丈夫是什么样子的人，整个过程是属无意**。后该事件的当事人发表声明称，这件事对她造成了很大的影响，“希望弹簧刀乐队不要狡辩”。

8月13日，上海骄傲节团队发布通知，宣布取消所有活动，并终止未来的活动计划。在上海骄傲节发往订阅者的邮件中，上海骄傲节方面提到他们要“保护在内人员的安全问题”。邮件中并没有详细表述是何种“安全”问题，但根据上海骄傲节领导的工作人员所述，**[至少三人被请“喝茶”](https://supchina.com/2020/08/17/more-info-on-shanghaipride-shutdown-team-members-asked-to-have-tea/)**。

8月17日，一浙大女博士生的母亲在微博发文，曝光浙江大学农业与生物技术学院农学系教授戴飞，两年间多次性骚扰其女儿，导致其不堪忍受，精神抑郁，于 2018 年 7 月 21 日跳楼自杀。**浙大负责人表示“戴飞因为这件事失去了很多的机会”**。在知乎相关问题下，有匿名回答称戴飞多次以文章、毕业威胁女生发生关系，**但因“利益相关，没法说出来”；**8月27日，浙江大学重启调查，学校表示此事难点在于获取证据，目前校方保留了戴飞的教职。

8月8日，博主“加油吧Vicky”在微博上发布关于自己**被罗冠军强暴、威胁并反被告“侵害名誉”**一事；后此微博遭到限流，至**发出20天后该条微博仍是“0转发、0评论、0赞”的状态**。8月29日，再发的微博使事件冲上热搜，同时网友发现**热搜几乎是“昙花一现”**。

![](https://assets.matters.news/embed/38b781ef-a5bc-41f1-b933-f6179e1e7a32.jpeg)

在博主发完上一条微博后表示收到近20万私信，代表现在的中国还有众多类似经历受害者

8月31日，博主“樱2020”在微博发布了一则关于**洛阳女子被当街打至死亡**的视频，称视频中的男女本有订婚，女方退婚后男子不同意，并追至女方工作地、向女方大打出手甚至持刀伤人（致死）。

近日，华东师范大学出版社出版了一男女版教辅，与出版社合作的教育学博士称，“**高端的数学学习男生优势更明显**”（后此教辅在舆论压力下撤回）。然而，同一个八月，柏林国际电影节的组织方宣布，明年的最佳主角配角奖项将不做男女分流，总监表示不按性别区分是“**以示电影界对性别议题更加警觉**”。在美国，8月11日，民主党候选人拜登（Joe Biden）正式宣布选择联邦参议员贺锦丽（Kamala Harris）作为副总统候选人，贺锦丽因此成为美国历史上**第一位**获得正式提名的黑人女性总统或副总统候选人。

- - -

### **【天灾/人祸】**

```

```

> ***洪涝灾害***

自八月上旬开始，华北地区开始出现大范围强降雨，涉及超过十个省份，至16日中央气象台发布暴雨橙色预警，四川省内逾 6 万人紧急转移。后18日时，乐山大佛教平台处进水，蔓淹到脚趾；20日时三峡水库迎来 74000 立方米每秒的入库洪峰，为建库以来最大入库水量；同时重庆等地有多处景点被淹，市水利局启动有史以来首次一级防汛应急。

事实上，洪涝天灾似乎也是其他“人祸”的“不可抗力”因素之一：继18日四川乐山五通桥出现烟雾及刺鼻气味之后，该区官博曾表示此乃“永祥股份安全系统正常泄压”；但20日早上该地再次出现刺激性气味，附近大部分民众开始自发撤离。**后五通桥官博等媒体皆发文表示，全区危化品企业均未发生爆炸，“不信谣、不传谣”**；但对于政府的“辟谣”，大多数网民仍然表示难以理解，呼吁尽快查明“刺鼻的烟雾究竟何来”这一问题；**隔日官方再度通报表示是“受8.18特大洪涝灾害影响”而导致厂区被淹、反应系统失灵故“少量氯化氢气体扩散”**。

有微博网友戏称，“**官方深夜辟谣，民众连夜逃离**——当前的社会主要矛盾，是人民群众日益敏感的嗅觉和官方检测仪器灵敏度之间的矛盾”。

同时，在8月19日凌晨，四川宜宾市银龙广场靠翠柏大道一侧下沉式广场突然塌陷，瞬间有多辆汽车掉入洞坑内。据现场专家的调查分析，初步断定塌陷原因是**连日暴雨导致的金沙江水倒灌进入银龙广场所致**。

> ***“29”人之思/死***

8月29日上午9时40分许，山西省临汾市襄汾县陶寺乡陈庄村一饭店发生坍塌，现场有29人遇难，7人重伤，21人轻伤；后公众号“[肥祡青年](https://mp.weixin.qq.com/s/KdvKkA029CDVv4mDWjlDyg)”及“[呦呦鹿鸣](https://mp.weixin.qq.com/s/lOvLakAvlTbNV9rQ5ffH2A)”皆发文质疑：之前3月福建泉州市鲤城区的欣佳酒店发生坍塌事故，死亡人数也是29人；再加之《生产安全事故报告和调查处理条例》中定义重大事故的“条件”之一为死亡人数30人及以内，否则将成为“特别重大事故”，需要“逐级上报至国务院安全生产监督管理部门和负有安全生产监督管理职责的有关部门”并处以“200万元以上500万元以下的罚款”；两文作者皆问到：**遇难人数29人是否是“一道门槛”？**

> ***新冠余温及新冠之外***

8月4日，武汉一名因患**新冠肺炎**离世的死者家属向武汉市中级法院立案庭邮寄起诉书，在起诉武汉市市长和湖北省省长的同时要求赔偿人民币200万元，并要向被告人登报道歉。据“自由亚洲电台”报导，此为武汉第四位向涉嫌隐瞒疫情的湖北省及武汉市政府等相关部门公开寻求法律赔偿的原告。

8月5日，朝日电视台引述内地媒体报道称，中国多个省市近期陆续传出**新布尼亚病毒（SFTS Virus）感染**病例，目前已知江苏、浙江、安徽三地有民众感染病毒，今年中国内地至少已有62人感染病毒，确认7人死亡。香港01报道，新布尼亚病毒在10年前被确认为一种急性传染病，主要媒介是蜱虫叮咬，但也可透过血液、体液等途径传播，具有人传人的风险，5% - 30%的死亡率。

8月6日，包头市卫健委发布**鼠疫疫情预警通告**，称达茂旗石宝镇温都不令村委苏吉新村发生一例死亡病例，鼻咽拭子基因测序检测符合鼠疫目标基因序列，会诊判定患者为肠型鼠疫。

8月25日，荷兰和比利时媒体报道称，两地各有一名被证实**二次感染新冠病毒**的病例。病毒学家范朗斯特（Marc Van Ranst）对此表示称，是患者在第一次染疫时产生的抗体，不足以抵抗略微不同的病毒变种，才造成二次染疫；加之24日香港出现的全球首例二次感染患者，表明“即使是新冠病毒免疫的人，无论是通过自然感染或接种疫苗，仍然可能会再次感染”。

- - -

### **【“这些不是21世纪的法治中国会发生的事情”】**

> ***“微博治国”？***

6月1日，湖南永州一17岁女生在商场被一52岁男子袭胸，同行男同学在控制袭胸男子时致其受伤；8月21日**该男同学被永州冷水滩区公安分局予以刑事拘留**，**同时表示袭胸男子则被下达行政拘留通知**。该事引起网络巨大的舆论反弹，多条相关微博下的高赞评论讽刺道“家暴打人只调节，见义勇为被刑拘”；而据“澎湃新闻”报导，永州警方称男同学是因涉嫌“故意伤害罪”而被刑拘，其行为[**“不属于见义勇为”**；](https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_8872966)8月25日，永州市公安局表示已责令冷水滩分局[撤销案件](https://weibo.com/1686546714/JhEQMmruc?type=comment#_rnd1598854476171)。

![](https://assets.matters.news/embed/8ecc3dbb-a0f7-4439-8e2f-a5d64ac07dc0.jpeg)

网友对法治的质疑截图

8月18日，微博用户@心口有酒窝 实名举报警方对于报警不作为，凶手在其两次报警后二次作案，导致其父母死亡，外甥重伤：其母亲和哥哥在 7月22 日被歹徒袭击后，当事人立即报警并很快在警方系统中找到了行凶者姓名及刑满释放背景；一天后再次向警方报案，要求警方立案追捕嫌犯，但警方并未发布通缉令。8月8 日，行凶者再次进入其家中，用大锤和刀攻击其父母和 7 岁外甥，导致两死一伤；后同一犯罪嫌疑人又于8月13日在乐安县山砀镇厚坊村入室杀害60岁的驻村扶贫干部。8月16日，抚州市公安局表示已抓获嫌疑人曾春亮。

根据网友之前截图显示，抚州公安官博曾回复网友不作为质疑**“如果可以，我们更希望你能作为优秀的人民群众来帮助我们抓捕逃犯”**。

![](https://assets.matters.news/embed/5149c4bb-c7d3-492b-9c5e-ece7ce86e32a.jpeg)

网友截图抚州公安官博回应

**7月15日**，乌鲁木齐封城。严厉的封城措施引起大量生活于乌鲁木齐和新疆其他地区的居民不满，于是在新浪微博的话题板块“乌鲁木齐超话”批评相关政策。但因频繁遭遇删帖，**8月22日**不少新疆网民转战“北京超话”、“上海超话”、“广州超话”，希望引起更多关注。根据网友所保留的截图，这些微博内容涉及**强制喝药预防肺炎、疫情下的生活危机、社区逼迫居民删除微博账号**等。**隔日，乌鲁木齐宣布无疫情小区放宽防控政策**，並公布了市长热线电话（但有众多网友表示打不通）。

今年7月，**习近平前往吉林省视察粮区生产后表示“国内餐饮浪费现象触目惊心”**；8月11日开始陆续出现各大官媒对“节约粮食”的宣导，武汉餐饮业协会倡议推行N-2模式，13日辽宁餐饮协会则表示针对大型聚会实行N-2点餐模式；同日全国人大常委会法工委则表示将“成立专版开展制止餐饮浪费行为立法”；15日湖南耒阳正源高中校长更称，若班级人均剩菜超过100g则全班皆取消奖学金资格；18日，西安市教育局官网发布《节约粮食杜绝浪费工作方案》；23日，央视二次点名“畸形吃播”浪费严重——**此项政策的推动可谓是整个八月最雷厉风行之事**，[端传媒特约撰稿人阿莫对此评价](https://theinitium.com/article/20200828-culture-eatandbroadcast-now-food/)：**继性欲之后，食欲也被纳入了政府系统性的管控之内**，“吃什么、吃多少、怎么吃成为了需要被再三审视和监控的内容”。

截止发稿日，**Github上一个去中心化的备份平台“端点星”的搭建者，蔡伟与陈玫，在新冠疫情期间因涉嫌“寻衅滋事”被蒙面带走已134天**。而八月，蔡伟女友唐红波发声，称蔡伟与陈玫在6月12日结束“指定住所监视居住（秘密关押）后被正式批捕”，且“被官方违规指派律师”、**“这些不是21世纪的法治中国会发生的事情”**。

![](https://assets.matters.news/embed/49bbcb20-558b-4519-b467-946719050fb9.jpeg)

唐红波的部分声明

> ***“裸体做官”**❷**与惩处***

8月12日，据《纽约时报》报导，**中共中央政治局常委、人大委员长栗战书的长女栗潜心在香港拥有联排别墅、公司股份等巨额财富**；且栗潜心与其伴侣共有一家公司、栗潜心是建银国际（控股）有限公司董事长；与此同时其亦加入了香港华菁会等团体，**这些团体为中共太子党与香港富豪和政治阶层的子女提供了接触的平台。**《纽约时报》还指出，2019年4月，栗潜心罕见地公开露面，与香港领导人林郑月娥一起参加一个由政府支持的促进香港国家安全的展览开幕式；而14个月后，《港区国安法》在栗战书的负责下通过并实施。另外，香港物业显示，**中国国家主席习近平、全国政协主席汪洋等中共高层的亲属都在香港购置房产**。

8月25日，多家媒体引述半岛电视台报道称，半岛电视台近日获得一份泄露的“**塞浦路斯文件”**(The Cyprus Papers)。该文件指出，**欧盟成员国塞浦路斯在 2017 年至 2019 年间，向全球超过 70 多个国家的各类申请人批准了 1400 本"黄金护照"，其中超过 500 本发放给了中国人**，并公开了 8 人的身份资料。

中共中央党校8月17日发布消息，**将开除已有40年党籍的退休教师蔡霞**，因其“发表有严重政治问题和损害国家声誉的言论而违反党纪”；此前网络上流传号称是蔡霞的音频，音频中批评从修宪开始，中共已经是“政治僵尸”，无人敢在中央全会提出反对修宪，更直指习近平为“黑帮老大”。据《德国之声》引述旅美民运人士赵长青推特，蔡霞已在 6 月前到达美国。开除党籍消息发出后，流亡美国的民运人士王丹在脸书（ Facebook ）发布蔡霞回应，**称乐意“与黑帮一样的政党彻底脱钩”，并表示自己的人权受到侵犯**。

- - -

### **【生命/教育】**

```

```

据柏林《日报》报导，8月7日汉堡大学以**“中国缺乏学术自由”**之由终止了与孔子学院的合作，汉堡大学校长发言人表示，跨国界的大学合作必须具备适当的法律框架，但在中国，学术自由条款已从某些大学的使命声明中被删除；而此前已有杜塞尔多夫大学以**“缺乏透明度”**为由于2016年取消和孔院的合作；**此二事皆几乎未引起公众的反应**。

8月2日，《教学月刊》微信公众号刊登一题为《生活在树上》的浙江省高考满分作文。该[文引用大量名人名言和生僻字词，引发网友热议](https://mp.weixin.qq.com/s/IQsPdSU8od8ligdJjPMV9A)；后有网友质疑评卷中存在利益输送，并实名举报省教育考试院称阅卷组长陈建新。后浙江省教育考试院经研究决定：停止陈建新老师参加国家教育考试工作（含高考评卷等）。

此外，8月26日，内蒙古教育厅发布《全区民族语言授课学校小学一年级和初中一年级使用国家统编语文教材实施方案》，正式公布自新学期起，**沿用民族语言授课的小学一年级及初中一年级开始改用中国全国通用语言教材，并且在继后两年逐步开始改用汉语教授政治、历史等科目**。消息引发内蒙古教师、学生和家长大量不满。各种形式抗议活动延续至今。截止当地时间 9 月2 日，微博在大量删帖情况下仍然可见对于该政策的不满。

![](https://assets.matters.news/embed/a5714024-8cc5-4332-ba8e-c8e367bc6494.jpeg)

网上有许多网友就此事“论战”，然大部分持反对该政策立场的微博皆受到了审查打压。

```

```

8月18日，中国铁建发布《重大事项公告》，证实“其董事长、执行董事、党委书记及董事会提名委员会主席陈奋健于2020年8月16日不幸逝世”。据“澎湃新闻”报导，陈奋健为坠楼身亡；[据“凤凰财经”讨论](http://finance.ifeng.com/news/special/bzrzs/)，陈董逝世或与抑郁症相关。

8月25日，广东深圳一市民反映自己21岁的弟弟因微信被封号影响做生意，多次申诉无果后从腾讯公司坠楼身亡；该家属称，**腾讯方面认为事情与之无关**，在与腾讯经过四次调解后，对方与其签下承诺书，**出于人道主义赔偿15万元**。

- - -

### **【夹缝时代】**

> ***中美，与夹缝其间的企业***

8月6日，美国总统特朗普签署了一项行政命令，称9月15日前，如果TikTok的母公司字节跳动未能出售TikTok在美国的业务，他将禁止美国企业或个人与字节跳动进行交易；13日，一份白宫文件显示TikTok被禁止的交易可能包括禁止TikTok在应用商店上架和在TikTok投放广告；24日，字节跳动起诉美国政府，称其使用行政命令强制公司出售业务，剥夺了公司应该享有的正当程序。28日早，各媒体报道微软和企业软体公司甲骨文等美国科技公司，一直在就可能的对TikTok的交易进行谈判，估计TikTok售价在200亿至300亿美元之间。美国CNBC 8月27日报道，美国最大零售商沃尔玛（WMT）已证实，正联合伙拍微软，参与收购TikTok。28日晚，商务部、科技部调整发布《中国禁止出口限制出口技术目录》，“**基于数据分析的个性化信息推送服务技术**”被列入其中，这意味着字节跳动很可能因为这一更新的技术目录无法出售TikTok。

除TikTok外，特朗普也对WeChat实施相同限制，45天后，美国企业或个人将不得与WeChat母公司腾讯科技公司进行交易。有网友发现，企业微信海外版WeChat Work已经改名为WeCom，疑似希望藉此规避禁令；[近日彭博社消息称](https://news.bloomberglaw.com/privacy-and-data-security/white-house-poised-to-set-boundaries-of-wechat-tiktok-crackdown)，TikTok与微信禁令的细节将会在9月20日公布。

同时，在8月29日，美国国防部将包括中国交通建设等11间企业，列入解放军拥有或控制的名单。

> ***两岸，与夹缝其间的陆生***

受新冠疫情影响，大量大陆学生无法返回台湾入学。8月5日，台湾教育部发布公文称，自2020年8月5日起，开放境外在学学位生返台就学，被认为是全面开放陆生返台。记者会上教育部临时改口称，因**两岸因素**这次开放不包括陆生在读生，仅应届毕业生可申请返台。8月24日，台湾教育主管部门宣布开放陆生回台就学。

![](https://assets.matters.news/embed/0244ccd5-9f74-4dff-95f1-f9eeec6af66f.png)

N记四月的陆生采访：“我是学生，不是政治牌”

> ***香港，夹缝本身***

八月，国安法正式实施的第二个月。8月10日，全日先后有10人因涉嫌违反《港区国安法》等罪名被捕。早上7时，壹传媒创办人黎智英被捕，他被指涉嫌违反三项罪名，为《港区国安法》中的“勾结外国或境外势力”、串谋欺诈以及煽动罪。

![](https://assets.matters.news/embed/3da6efc0-9a07-448a-9104-22286a0be17c.jpeg)

网友评近年来频繁出现的“境外势力”用图之一，源自电影《斯大林之死》

除黎智英外，黎智英的两名儿子黎见恩、黎耀恩；壹传媒高层行裁总裁张剑虹、行政总监黄伟强、营运总裁兼财务总裁周达权及动画总经理吴达光亦被警方逮捕。身在海外的黎智英助手Mark Simon则被警方通缉。10日下午4时许，香港警方又拘捕“香港故事”成员李宇轩和前学民思潮成员李宗泽，称涉嫌违反港区国安法的“勾结外国或境外势力”及洗黑钱。晚上8时许，香港警方拘捕前香港众志成员周庭。同日，《苹果日报》所在壹传媒大楼被搜查**至少8个小时**，**是香港历史上罕见的执法人员搜查报馆的案例**，香港的新闻自由引来外界担忧。8月11日，大量市民抢购《苹果日报》表示支持，还有市民购入大量报纸放于街边供路人免费取阅。壹传媒股价在 10 日上午急跌，午后开始暴涨，交易量从早市的 10 万港币突然增至近 4 亿港币，股价最高推高至344%。11 日股价继续上涨，涨幅一度超过 400%。

2019年7月21日晚上10时，**数百名白衣人手持藤条冲入港铁元朗站月台任意袭击乘客，共有45人受伤**，其中包括立法会议员林卓廷、立场新闻前记者何桂蓝。**白衣人袭击期间，元朗警署拉上铁闸，港铁的工作人员亦未阻止，列车一度不停元朗站至少20分钟。**有市民多次致电报警，但一直未接通，**39分钟**后才有十多名警察到场，同时白衣人已经离开车站。**2020年8月26日早，香港警方上门拘捕林卓廷，指其涉嫌参与去年7月21日于元朗的暴动。**随后港警召开记者会，指关于7月21日元朗暴动，部分网上的直播并未反映事情全貌，包括没有涵盖其中一方人士的行为。香港警方又称去年7月21日当晚**仅用18分钟**就到达元朗站。对此，民主派胡志伟指香港政府**颠倒是非、指鹿为马**，林夕也在个人社交平台上作出相似回应。何桂蓝则回应：“**我镜头中，无论是白衣人、黑衣人、还是香港市民，我都拍到，唯一拍不到的是香港警察**”。

![](https://assets.matters.news/embed/a38c27ba-5f41-4aa5-ab7a-545c0c46a227.jpeg)

林夕在个人社交平台上发布之手写字照片，并配文“憂憤難眠，奮起疾書”；图源：https://www.instagram.com/linxihkg/

“831事件”一周年，陆续有港人前往港铁太子站外献花；中午开始**警察警告市民献花可能被控告乱扔垃圾**。入夜后，仍有大量市民于太子站至旺角附近呼喊“光复香港，时代革命”、“五大诉求，缺一不可”、“香港独立”等口号，警察数次举蓝旗驱散群众，**晚上10时有孕妇被警察拉扯在地**（特首林郑月娥后表示会对此评估与检讨）；截至晚11时，至少有14人涉嫌非法集结被捕，有37人涉嫌违反限聚令或口罩令被捕。

- - -

### **【月度烂尾记录】**

> ***张玉环重获自由，然后呢？***

8月4日，江西省高级人民法院宣告张玉环无罪，张玉环因此成为截至目前被羁押时间最长的申冤者，被羁押近27年。**1993年12月**，张玉环被南昌中级人民法院指控故意杀害同村两名男童，1995年1月张玉环被判处 “死缓”。入狱后，张玉环并不认罪，多年来同其家属一直坚持申诉。2019年3月1日，江西省高级人民法院对该案决定再审。**2020 年8 月4日**，江西高院对张玉环案再审宣判，最终以“原审判决事实不清，证据不足”，宣告张玉环无罪；近日，[张玉环向国家申请索赔2000余万元](https://mp.weixin.qq.com/s/8p4optQoZctru1oVgrXPHw)。

[罗翔对此事评论](https://mp.weixin.qq.com/s/atpU1XFjsjuAg-eCzTSPaw)：**禁止刑讯逼供**，“不仅仅是因为其会导致冤假错案，而**主要因为它在程序上是不正义的**”，引用马丁路德金所说，手段是种子而目的是树，“刑讯逼供无疑是有毒的种子，从那里长不出正义的大树”。

> ***豆腐渣工程？***

8 月 4 日凌晨，台风“黑格比”在浙江台州玉环市登陆，当地出现超16级大风。当晚，渝汇蓝湾国际小区64岁的林女士在关窗户时被台风从11楼吹落坠楼，后送至医院抢救无效死亡。8月5日台风过后，渝汇蓝湾国际小区多家房屋玻璃阳台皆被吹落。因此，一些小区居民称，坠楼事件及多户住宅玻璃窗坠落的“罪魁祸首”是房屋质量不过关。针对网友对该楼盘是否豆腐渣工程的质疑，玉环宣传部负责人表示，老人是在台风过境期间关窗时被台风吹走后坠亡，属意外事件，“房屋无质量问题”。警方调查表示，该住户曾自行将开放式阳台改造成封闭式阳台。[据报道](https://m.us.sina.com/gb/china/phoenixtv/2020-08-05/detail-ifzywvsv0378707.shtml)，**事发楼盘多次曝出质量问题**。

> ***“幸福”烂尾楼？***

八月，[冰点周刊](https://mp.weixin.qq.com/s/RNB4Dy-ZGTh3O4aw0uooOw)、[三联生活周刊](https://mp.weixin.qq.com/s/ScsuBo8FBv2ykOeds0aC4Q)等多家媒体皆发布昆明烂尾楼“别样幸福城”的案件。烂尾楼在2014年底停工，共12栋楼、约1255户业主的生活受到巨大影响。上个月，有50余户业主搬家住进了不通水电、房屋漏风、钢筋水泥在室内仍张牙舞爪的烂尾楼里。据[南方周末](https://mp.weixin.qq.com/s/JVgjIMTscBU3_YTKR_d0rA)记者了解，“昆明第一批烂尾楼，其实就是当年城中村改造剩下来的”；而类似的烂尾楼，在昆明还有许多。日前，[昆明市官渡区政府表示介入管理，而住户在政府劝说下已陆续搬离烂尾楼](https://theinitium.com/article/20200901-mainland-kunming-unfinished-building/)。

> ***不要忘记她***

7月29日上午10时45分，武汉协和医院护士张嬿婉坠楼身亡。据疑似张嬿婉的朋友圈截图显示，其在年初疫情爆发期间曾和协和护理部主任发生冲突。1月26日，一博主曾发布微博表示自己收到匿名私信，私信者自称是在武汉协和医院工作的护士，因协和护理部主任要求护士们在**未经专业培训的情况下**进行核酸检测咽拭子采集工作，该护士和其护理同仁要求换掉护理部主任。张嬿婉坠楼身亡后，**武汉协和医院称医院监控出现故障，至今没有调查结果。**

![](https://assets.matters.news/embed/4935513c-203e-4873-847a-647795c387f9.jpeg)

“秋后算账”？

```

```



> ***引用的部分***

❶：Black Lives Matter的缩写，中文可译为黑人的命也是命，运动主旨为反种族歧视、争取黑人（及所有少数或被压迫族裔的）基本人权。

❷：参照百度百科解释，“裸体做官”又称“裸官”，指自己在国内当官腐败、将家属移居海外的官员。这类贪官走的是“分步出逃法”，先以种种“合理的”名目，将妻子儿女弄出境外，然后暗渡陈仓，将巨额国有资产非法转移出境，以解决一家老小的后顾之忧，贪官自己则暂时留在国内以掩人耳目，一旦有风吹草动，便可迅速抽身外逃。



- - -

**我们是一家非营利性质的独立媒体，我们关注环境、教育、性/别、精神健康等公共议题，为公众提供负责的纪实性内容。**

**点击链接可订阅我们的精选邮件：<https://jinshuju.net/f/qTF00G>**